**岸信介**（；），[日本](../Page/日本.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")、[官僚](../Page/官僚.md "wikilink")，[山口縣人](../Page/山口縣.md "wikilink")。第56、57屆[內閣總理大臣](../Page/日本內閣總理大臣.md "wikilink")，曾為[二次大战](../Page/二次大战.md "wikilink")[甲级战犯嫌犯](../Page/甲级战犯.md "wikilink")，後因查無實據而釋放。

在[满洲国任職時因為性格強悍](../Page/满洲国.md "wikilink")，足智多謀，被稱為“**滿洲的妖怪**”。战后成為[東京軍事法庭拘押的](../Page/東京軍事法庭.md "wikilink")[甲级战犯嫌犯](../Page/甲级战犯.md "wikilink")，但又從險遭[處絞的階下囚變為首相](../Page/處絞.md "wikilink")，故[綽號從](../Page/綽號.md "wikilink")“**滿洲的妖怪**”升格為“**昭和的妖怪**”之稱。有人認為是[美国政府认为他能帮助美国打压日本的](../Page/美国政府.md "wikilink")[左派势力](../Page/左派.md "wikilink")，认为他[親美](../Page/親美.md "wikilink")[反共](../Page/反共.md "wikilink")，是能创造“服从美国的日本”的最佳人选而释放\[1\]\[2\]。
他被称为“美国最喜爱的战犯”\[3\]。

佐藤（），他的胞弟[佐藤榮作](../Page/佐藤榮作.md "wikilink")、外孫[安倍晉三亦曾](../Page/安倍晉三.md "wikilink")[拜相](../Page/拜相.md "wikilink")，擔任日本內閣總理大臣，號稱「一家三宰相」\[4\]\[5\]\[6\]。

## 家族背景

岸信介為製酒業者佐藤秀助、佐藤茂世夫婦的第二子，其父原名「岸秀助」，由於秀助是被佐藤家[招贅的](../Page/招贅.md "wikilink")[婿養子](../Page/婿養子.md "wikilink")，改姓佐藤，即「佐藤秀助」。而岸信介因為[過繼其父本家而改姓](../Page/過繼.md "wikilink")「岸」。岸信介親弟[佐藤榮作亦曾為總理大臣](../Page/佐藤榮作.md "wikilink")。岸信介是現任總理大臣[安倍晉三的外祖父](../Page/安倍晉三.md "wikilink")，[安倍晉三則在平成年間兩度擔任總理大臣](../Page/安倍晉三.md "wikilink")。因岸信介、佐藤榮作、安倍晉三都曾為[總理大臣](../Page/總理大臣.md "wikilink")，[總理大臣雅稱為](../Page/總理大臣.md "wikilink")[宰相](../Page/宰相.md "wikilink")，故稱「一家三宰相」。

## 早年經歷

1896年生于[山口县](../Page/山口县.md "wikilink")，山口县共出現 9
位的日本[總理大臣](../Page/總理大臣.md "wikilink")(包括：[伊藤博文](../Page/伊藤博文.md "wikilink")、[山縣有朋](../Page/山縣有朋.md "wikilink")、[桂太郎](../Page/桂太郎.md "wikilink")、[寺內正毅](../Page/寺內正毅.md "wikilink")、[田中義一](../Page/田中義一.md "wikilink")、[岸信介](../Page/岸信介.md "wikilink")、[佐藤榮作](../Page/佐藤榮作.md "wikilink")、[安倍晉三](../Page/安倍晉三.md "wikilink")、[菅直人](../Page/菅直人.md "wikilink"))，居各都道府縣之冠。

1917年，岸信介畢業於[東京帝國大學法學部](../Page/東京帝國大學.md "wikilink")，同年，進入農商務省，在該省文書科、臨時產業局等處任事務官。1925年後歷任商工省工務、文書和統計科長，1935年升為工務局長。

1936年，岸信介任[满洲国實業部總務司司長](../Page/满洲国.md "wikilink")、產業部次長和總務廳次長等職。他和當時關東軍參謀長[東條英機](../Page/東條英機.md "wikilink")、滿洲國總務廳長[星野直樹](../Page/星野直樹.md "wikilink")、滿鐵總裁[松岡洋右](../Page/松岡洋右.md "wikilink")、滿洲重工業開發株式會社會長[鯰川義介等](../Page/鯰川義介.md "wikilink")
4 人，並稱為「滿洲五巨頭」。1939年调回日本。

1940年，岸信介任日本商工省次官、1942年出任[东条英机](../Page/东条英机.md "wikilink")[内阁商工大臣](../Page/内阁.md "wikilink")，曾在[昭和天皇的對美宣戰詔書上副署](../Page/昭和天皇.md "wikilink")。

## 第二次世界大戰後

[日本二战投降后](../Page/日本二战投降.md "wikilink")，岸信介被視為[甲級戰犯疑犯而被拘押於](../Page/甲級戰犯.md "wikilink")[東京](../Page/東京.md "wikilink")[巢鸭监狱](../Page/巢鸭监狱.md "wikilink")，調查長達3年半，但他未曾被[东京军事法庭起诉](../Page/东京军事法庭.md "wikilink")。1948年在東條英機等7名甲級戰犯被[絞刑的翌日](../Page/絞刑.md "wikilink")，獲釋。

1950年代，岸信介当选[日本众议院](../Page/日本众议院.md "wikilink")[议员](../Page/议员.md "wikilink")。1954年任[日本民主党干事长](../Page/日本民主党.md "wikilink")，1955年任新成立的[自民党干事长](../Page/自民党干事长.md "wikilink")。1956年任[石橋湛山内阁外务大臣](../Page/石橋湛山.md "wikilink")。

1957年2月，石桥因病辞职，岸信介以[外務大臣身份署理](../Page/外務大臣.md "wikilink")[總理大臣](../Page/總理大臣.md "wikilink")，成為在戰爭期間與戰後從未離開日本政治權力中樞的政壇人物，亦成為自民黨最具權勢的政治人物。1957年6月2日，上臺僅3個月的岸信介訪問台灣，與蔣介石簽署「共同聲明」反攻大陸。岸信介大幅改組內閣，大量起用戰前右翼分子和黑社會人物。岸信介努力緩和與東南亞和南亞各國之間的緊張局面，為了避免韓戰的覆轍，他強調日美具有特殊關係。1958年6月，岸信介再次組閣，1960年1月19日，與美國簽訂新的[美日安保條約](../Page/美日安保條約.md "wikilink")（Treaty
of Mutual Cooperation and Security between the United States and
Japan)，以取代二戰後 1951年9月8日
美國與日本在[舊金山簽署的](../Page/舊金山.md "wikilink")（舊）美日安保條約，當時日本代表為[吉田茂](../Page/吉田茂.md "wikilink")。

### 安保鬥爭

岸信介為了與美國修訂[美日安保條約](../Page/美日安保條約.md "wikilink")，激發了日本革新派（左派，以在野[日本社會黨為首](../Page/日本社會黨.md "wikilink")）與保守派（右派，以執政自民黨）兩派的大鬥爭。是日本戰後最大規模的[社會運動](../Page/社會運動.md "wikilink")，並導致其下台的原因。

1960年5月19日，日本[眾議院要投票表決是否承認新的安保條約](../Page/眾議院.md "wikilink")，但執政黨與在野黨之間一直沒有共識，會議從早上一直開到了半夜。在國會的外頭聚集多個抗爭團體，包括[全學連](../Page/全學連.md "wikilink")，群眾越聚越多，抗議的聲音也越來越大。岸信介所領導的執政黨準備利用人數優勢，在投票時強行通關。反對黨的議員則佔領了主席台，不讓議長上台，盡全力杯葛會議進行。當天晚上十點多，執政黨議長[清瀨一郎](../Page/清瀨一郎.md "wikilink")，派出了五百名警察進入議場，強行趕走反對黨的議員，並且在他們缺席的情況下，宣布開會，進行投票。凌晨十二點多，投票程序完成，新的安保條約正式宣布通過，這時已經是5月20日。按照日本法律規定，對外簽署的條約，只要眾議院表決通過，就算上一級的[日本參議院尚未表決](../Page/日本參議院.md "wikilink")，30天後也會自動產生效力。岸信介準備在[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[艾森豪訪問日本時正式簽署](../Page/艾森豪.md "wikilink")。艾森豪原定6月21日到達東京，當天將在[裕仁天皇的陪同下乘坐敞篷汽車進入市中心](../Page/裕仁天皇.md "wikilink")，日本政府計劃動員1.8萬名警察密集維安。

岸信介的行為激怒了日本[左派民眾](../Page/左派.md "wikilink")，憤怒的[示威隊伍日以繼夜包圍首相官邸](../Page/示威.md "wikilink")，「反對安保」、「打倒岸內閣」的口號聲此伏彼起。6月15日，左派示威人群集結在國會議事堂外，在場的黑社會分子對他們大打出手，衝突中大批民眾受傷，黑社會更是出動「機動隊」攻擊左派學生團體，結果[東京大學左派學生領袖](../Page/東京大學.md "wikilink")[樺美智子死於這場衝突](../Page/樺美智子.md "wikilink")，三天之後，30萬左派民眾出現在東京街頭，高舉「為樺美智子報仇」的大標語牌，將反對和抗議運動更升一級。6月19日午夜，安保條約最終還是簽署，自民黨和[華府都鬆了一口氣](../Page/華府.md "wikilink")，日本政府為了緩和內部混亂，只好請託艾森豪推辭訪問日本。

7月14日，岸信介参加自民党新任总裁[池田勇人招待会時](../Page/池田勇人.md "wikilink")，被右翼团体“”成员[荒牧退助刺伤](../Page/荒牧退助.md "wikilink")。7月19日，岸信介下台，結束三年半執政。

## 跟中華民國的關係

岸信介與[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[蔣中正關係密切](../Page/蔣中正.md "wikilink")，1954年秘密成立反共聯盟，並在1957年就任首相三個月後訪問[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，並與蔣中正會談組織了日華合作委員會。

[安倍晉三在送別從](../Page/安倍晉三.md "wikilink")1960年代開始長期在日本推動台灣獨立運動的台灣學者[許世楷時曾表示](../Page/許世楷.md "wikilink")，其外祖父岸信介曾拒絕蔣中正提出將許世楷[引渡到臺灣的要求](../Page/引渡.md "wikilink")，若他外祖父當時答應，就不會有後來的許世楷。\[7\]

1986年9月，為紀念蔣中正百歲冥誕，日本一批政治[元老和工商巨頭](../Page/元老.md "wikilink")，由他牽頭下，在日本[東京發起成立](../Page/東京.md "wikilink")[蔣公遺德顯彰會](../Page/蔣公遺德顯彰會.md "wikilink")。初創成員高達6000餘人，包括岸信介、[灘尾弘吉等人](../Page/灘尾弘吉.md "wikilink")。9月6日，蔣經國函電宋美齡：
 9月8日，宋美齡函電蔣經國：  9月11日，蔣經國函電宋美齡：

10月下旬，遺德彰顯會在日本名古屋舉行首屆紀念大會，名人政要雲集，場面頗為壯觀\[8\]。而岸信介更在「蔣公遺德顯彰會」蔣中正畫像前，高舉酒杯祝「中日兩國友誼永固」\[9\]。

日本人古沢襄亦撰文稱在[越南战争之时](../Page/越南战争.md "wikilink")，岸信介一个名片就能见到蒋中正和蒋经国二人。\[10\]。

## 晚年

辭去首相職務後，岸信介定居在[靜岡縣](../Page/靜岡縣.md "wikilink")[御殿場市的宅邸](../Page/御殿場市.md "wikilink")，因其政商界人脈廣闊，在政界仍保持影響力。1967年為自己的女婿[安倍晉太郎在](../Page/安倍晉太郎.md "wikilink")[第31屆日本眾議院議員總選舉的山口縣選區助選](../Page/第31屆日本眾議院議員總選舉.md "wikilink")，使其順利當選。

1987年（昭和62年）8月7日逝世，享耆壽90歲。身後葬於家鄉山口縣田布施町以及靜岡縣[駿東郡](../Page/駿東郡.md "wikilink")[小山町的](../Page/小山町.md "wikilink")[富士靈園](../Page/富士靈園.md "wikilink")。

## 著作

**自著**

  - 『日本战時经济的进程』（）（研進社、1942年）
  - 『二十世紀的领导者们』（）（[产经出版](../Page/產經新聞.md "wikilink")、1982年）
  - 『岸信介回顧録――保守合同与安保改定』（）（廣济堂出版、1983年）、ISBN 433150171X
  - 『我的青春――成长之记·回忆之记』（）（廣济堂出版、1983年）、ISBN 4331501728
  - 『保守政权的栋梁 』（） 〈日経ビジネス人文庫〉、2007年。新編再刊

**共著・共編著**

  -
<!-- end list -->

  - 文春学藝书库（文庫版）、2014年10月

  - 中公文庫、2014年11月

  - 『岸信介 最後的回想　其生涯与60年安保』（） 记录加地悦子、監修、勉誠出版、2016年7月

  - 『耐雪―岸信介幽窗的詩歌集』（）（[山口県](../Page/山口县.md "wikilink")）[田布施町郷土館](../Page/田布施町.md "wikilink")
    研究紀要別冊 2001年

**其他**

  - 『展望青年』（） - 自民党发行的小册子
  - 『日本的前途与安保条约』（） - 自民党发行的小册子

## 家族

### 岸家系谱

    　　　　　　　　　鮎川弥八
    ┏━井上　馨　　　　　┃　　　　　　　　　┏━鮎川　弥一━━━━鮎川純太
    ┃　　　　　　　　　　┣━━━鮎川義介━━┫
    ┗━━━つね　　　　　┃　　　　　　　　　┗━鮎川金次郎
    　　　　┃　　┏━━━なか
    　　　　┣━━┫
    　　　　┃　　┗━━━辰
    　　小沢正路　　　　　┃
    　　　　　　　　　　　┣━━━田辺　譲━━━━━━━仲子
    　　　　　　　　　　　┃　　　　　　　　　　　　　　┃
    　　　　　　　　　田辺誠民　　　　　　　　　　　　　┃
    　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┣＝＝┳━━岸　信夫━━岸信千世
    　　　　　　　┏━岸　信政━━━━良子　　　　　　　┃　　┃　　（安倍）
    　　　　　　　┃　　　　　　　　　┃　　　　　　　　┃　　┃
    岸要蔵━岸信祐┫　　　　　　　　　┣━━━┳━岸　　信和　┃
    　　　　　　　┃　　　　　　　　　┃　　　┃　　　　　　　┃
    　　　　　　　┗━佐藤秀助━━岸　信介　　┗━━━━洋子　┃
    　　　　　　　　　（岸）　　　（佐藤）　　　　　　　┃　　┃
    　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┣━━╋━━安倍晋三
    　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　┃　　┃
    　　　　　　　　　　　　　　　安倍　寛━━━━安倍晋太郎　┗━━安倍寛信

## 脚注

<div class="references-small">

</div>

## 參考資料

[Category:日本內閣總理大臣](../Category/日本內閣總理大臣.md "wikilink")
[Category:日本外務大臣](../Category/日本外務大臣.md "wikilink")
[Category:石橋內閣閣僚](../Category/石橋內閣閣僚.md "wikilink")
[Category:第一次岸內閣閣僚](../Category/第一次岸內閣閣僚.md "wikilink")
[Category:第二次岸內閣閣僚](../Category/第二次岸內閣閣僚.md "wikilink")
[Category:日本自由民主黨總裁](../Category/日本自由民主黨總裁.md "wikilink")
[Category:日本自由民主黨幹事長](../Category/日本自由民主黨幹事長.md "wikilink")
[Category:日本自由黨
(1945年—1955年)黨員](../Category/日本自由黨_\(1945年—1955年\)黨員.md "wikilink")
[Category:日本民主黨 (1954年)黨員](../Category/日本民主黨_\(1954年\)黨員.md "wikilink")
[Category:日本反共主義者](../Category/日本反共主義者.md "wikilink")
[Category:冷戰時期領袖](../Category/冷戰時期領袖.md "wikilink")
[Category:二战后日本政治人物](../Category/二战后日本政治人物.md "wikilink")
[Category:山口縣出身人物](../Category/山口縣出身人物.md "wikilink")
[Category:東京大學校友](../Category/東京大學校友.md "wikilink")
[Category:滿洲國政治人物](../Category/滿洲國政治人物.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1953–1955](../Category/日本眾議院議員_1953–1955.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1955–1958](../Category/日本眾議院議員_1955–1958.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1958–1960](../Category/日本眾議院議員_1958–1960.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1960–1963](../Category/日本眾議院議員_1960–1963.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1963–1966](../Category/日本眾議院議員_1963–1966.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1967–1969](../Category/日本眾議院議員_1967–1969.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1969–1972](../Category/日本眾議院議員_1969–1972.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1972–1976](../Category/日本眾議院議員_1972–1976.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1976–1979](../Category/日本眾議院議員_1976–1979.md "wikilink")
[Category:甲級戰犯嫌疑人](../Category/甲級戰犯嫌疑人.md "wikilink") [Category:日本眾議院議員
1942–1945](../Category/日本眾議院議員_1942–1945.md "wikilink")
[Category:革新官僚](../Category/革新官僚.md "wikilink")
[Category:山口縣選出日本眾議院議員](../Category/山口縣選出日本眾議院議員.md "wikilink")

1.
2.  [Kishi and Corruption: An Anatomy of the 1955
    System](http://www.jpri.org/publications/workingpapers/wp83.html),
    Japan Policy Research Institute Working Paper No. 83, December 2001.
3.
4.  [吾三連？
    日安倍首相望能獲黨內修法支持續任](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20170302005584-260408)
5.
6.  [在美慶生夫人當眾示愛 62歲安倍滿臉羞](http://ca.ntdtv.com/xtr/b5/2016/09/24/a1288092.html)
7.  [蘇貞昌赴日展開「和平繁榮」之旅](http://www.bbc.co.uk/zhongwen/trad/china/2013/02/130203_taiwan_dpp_japan.shtml),
    [BBC中文網](../Page/BBC.md "wikilink"), 2013年2月3日
8.
9.
10.